「香港製造」難再免關稅 加速轉口生意衰落

美國總統特朗普上周五宣布取消香港特殊待遇，縱然未有公布細節，但外界關注華府有可能收緊簽證、限制高科技物品及技術出口，甚至是取消香港單獨關稅區地位，令香港同受中美貿易戰火牽連。在連串不穩定因素下，本港多個首當其衝的業界，已率先盤算應對策略。

香港中小型企業聯合會旗下近三百家廠商中，逾半有出口貨品至美國，包括醬油食品、汽車零件、家電、重型發電機等。其榮譽主席劉達邦指出，在中美貿易戰這兩年間，部分有能力的廠商早已將生產綫搬離內地。直至近期美國宣布制裁香港，他透露，本無意欲搬走生產綫的廠商亦開始加快行動，「與貿易戰不同，在今次中美角力，香港明顯夾在中間。」

他知悉，有燈飾港商近年於內地河源買地設廠，其生產的智能燈飾暫時避過貿易戰，不用額外繳交關稅，惟近期擔心將會受波及，正準備搬遷生產綫至東南亞，分散風險，「他已作兩手準備，自己搬走生產綫，並考慮將原有廠房出租。」

此外，過去有在內地設廠的港商，將內地製造的貨品運送來港稍作加工後，以「香港製造」形式出口至美國，避過徵收關稅。香港中小型企業聯合會會長麥美儀直言，日後同類做法將「此路不通」，業界除了搬廠，亦積極尋找新市場，「產品不一定只賣去美國，有製造喇叭的港商最近亦將主要銷售地由美國轉至印度，當地需求同樣很高。」

不止廠商，本地物流商也思考離開香港尋找生機。香港物流協會前會長陳鏡治形容，美國撤銷香港特殊待遇的摧毀力，比中美貿易戰及新型肺炎疫情更大，「疫情只是短期影響，中美貿易戰的關稅措施無波及香港，今次是直接制裁香港，打擊很大。」他解釋，香港貨櫃碼頭七成為轉口貨物，一旦中港再無稅率差異，轉口貿易則無以為繼，「香港貨櫃吞吐量去年已經跌至全球第八，我相信隨着事態發展，很快跌出十大。」

他續說，本港約有一千家國際貨運代理公司，從事轉口業務，如香港再無轉口貿易，業界要求生，只有到東南亞或一帶一路國家開荒，「但有幾多人有資金有經驗去做？」他直言對整體業界前景悲觀，相信不少會結業收場，「現在有政府保就業資助，短期內仍然捱得住，直至今年底至明年初就會有結業潮。」

部分側重於美國貿易的行業將首當其衝。香港汽車工業學會會長李耀培指出，由於美國汽車市場龐大，歐洲車行供貨給美國的價格較低，故本地零件代理商慣常經美國取貨，再內銷或轉口至其他地方，「加了關稅後，本地代理商或須直接向歐洲捱貴貨。」

在中美貿易戰期間，美國曾提出限制半導體、電信設備及高端電腦等產品出口至中國，科技業界擔心本港日後同樣受禁運限制。香港科學園科培網絡會長李治緯指出，最壞情況是高端電腦及檢測儀器不能進口，港企亦不能購入美國科研技術。即使禁運沒有發生，他亦預期日後購入美國產品須繳付大額關稅，「有機器需要就盡快買，否則之後買不到。」

攬炒了

將內地製造的貨品運送來港稍作加工後，以「香港製造」形式出口至美國，避過徵收關稅

香港價值 咪就係賺呢啲錢

加速

班藍商家佬以為奶共唔晒還呀

做開物流個d真係盡快轉行

珠寶出口

失業率又gogogo

樓價又gogogo了

其實都無乜邊行可轉, 金融業都就快玩撚完

淡馬錫：屌

轉做黃店
主打本土

光速主義好 有黨驚條春 一帶一路非洲唔知幾多萬億運緊過黎呀喂 啲非洲鼓都夠養起香港物流呀

中共要攬炒啊嘛

吹水咋
同關稅無影響，18年貿易戰一早加左啦

奶公奶得咁開心
要還架

基本法賦予

good morning sir

留名等任志剛話無影響

本身冇料到做邊行都係死

熱烈慶祝攬炒香港大成功

幫襯黃店啲人啲錢嚟

iPhone 2萬蚊部？

唔係話冇影響咩

日清合味道香港製造既杯麵係咪留返係香港賣

問過局長未?

專業白手套

貿易 物流 玩完
香港仲有乜嘢行業 金融

全民轉行賣腐乳，不怕

對於美國嘅一大漏洞

金融咪一樣衰

唔係唔撚驚咩 咪繼續囉

香港特殊地位乃基本法賦予

樓市GOGOGO

gay本勠髮腐乳好好賣

突然間諗起中國嗰班人仲話諗住內循環都冇問題因為俄羅斯都照樣發展到
但係俄羅斯盛產天然資源 中國自己係最大石油同埋糧食進口國

邱騰華我有基本法

明明繼續用香港賺錢 大家都有著數
維尼真係唔知做乜春

不嬲都係咁
貼下label
就當香港製造

邱騰華話係基本法腐乳㗎喎

信政府

所以我都唔係好想買香港製 除咗悅和呢啲成個廠房係古洞